聯國大會轟魯哈尼「腐敗獨裁者」 特朗普籲各國孤立伊朗

2018年09月26日

聯國大會轟魯哈尼「腐敗獨裁者」
特朗普籲各國孤立伊朗

伊朗總統魯哈尼表明，在紐約期間不會跟特朗普會面。路透社

【聯大會議】

美國總統特朗普昨天在聯合國大會發表演說，像去年一樣強調「美國優先」捍衞主權，但去年炮轟北韓的惹火言論，都留給伊朗，指德黑蘭政府煽動混亂、死亡和破壞，是「腐敗獨裁者」，要求所有國家孤立伊朗領導層，直至其侵略行為結束。

特朗普甫開始就大談上任一年多以來取得經濟成就、邊境安全，美國如何成為更強大、更安全及更富有的國家。之後話鋒一轉，提及外交方面的成績。

讚朝停核試 矛頭轉向伊朗

去年他將北韓領袖金正恩貶為「小火箭人」、恐嚇「完全毀滅北韓」，但經過6月舉行歷史性美朝峯會後，特朗普昨日大讚金正恩所作的，包括停止試射導彈、停止核試、釋放美國人質和歸還韓戰陣亡美軍遺骸等，為兩國關係取得進展，但他強調在北韓實現無核化前，制裁仍然繼續。

特朗普之後向伊朗開火，指德黑蘭政府煽動混亂、死亡和破壞，又不尊重別國、不尊重邊界或別國主權，在中東散播混亂。他呼籲世界各國孤立伊朗領導層，直至其侵略行為結束。

特朗普5月宣佈退出伊朗核協議，指協議沒管伊朗研發彈道導彈，也沒約束伊朗在中東興風作浪，在敍利亞、也門和伊拉克等國家派民兵介入衝突。退出協議後，美國在8月和11月分兩輪恢復對伊朗嚴厲制裁。伊朗近期經濟危如累卵，特朗普政府期盼德黑蘭在沒有選擇下回談判桌，任由魚肉。

他又形容敍利亞內戰「令人心碎」，表明若巴沙爾政權使用化武，「美國一定會回應」。他指出，任何解決敍利亞問題的方案，必須包括如何處理跟敍利亞一夥的伊朗。他之後談到美國承認耶路撒冷為以色列首都，揚言美國仍致力斡旋以色列和巴勒斯坦之間的和平。

反全球管治 促尊重美主權

特朗朗重申維護美國主權，反對「全球管治」，指他尊重各國有其風俗、理念和傳統，「美國絕不會叫其他國家如何生活、工作或崇拜」，但是他指美國同時期望其他國家能夠「尊重美國的主權」。

除了聯大演說，特朗普今天將主持安理會有關反擴散的會議，官員指他在兩個場合都會強調北韓選了談判之路，來跟伊朗作對比。對於伊朗總統魯哈尼亦身在紐約出席聯大，但他跟特朗普都表明不會會面。

魯哈尼前天接受美國全國廣播公司（NBC）訪問，指「北韓模式對伊朗不會是正確模式」，因為北韓和伊朗的情況不可相比。魯哈尼在聯大演說料將重申伊朗一直信守核協議，只是美國背信棄義。

在上屆奧巴馬政府曾任國務院官員的康特里曼，認為「最大極限施壓」策略難對伊朗奏效，因為特朗普對伊朗的態度太受反伊朗的遜尼派國家影響，又不像對北韓那樣找安理會成員國合作聯手，「對伊朗的施壓行動，是受那些想美國積極跟伊朗對抗的特朗普中東朋友驅動……美國傳統在安理會所擁信譽已燒光」。

法新社/美聯社

下一則
下一則
各國擬繞過美制裁買伊朗油

各國擬繞過美制裁買伊朗油

特朗普讚金「很棒」 稱快會面

和平峯會悼曼德拉100歲冥壽

韓男子天團聯國發言BTS籲年輕人忠於自我

紐總理帶「第一BB」赴會湊女換片嚇窒日代表

我愛侵

打過啦